# 集合、命題、条件、論理、証明

## Q1 集合の表現

??? success

    ### 集合

    ```text
    ・属すか否かが明確に判別できるものの集まり
    ・大文字アルファベットで主に記述される
    ・太った人という集まりは、属すか否か明確に判別できないので
      集合になりえないが、80kg以上の人などはOK
    ```

    ### 要素(元)

    ```text
    ・集合に属するもの
    ・a∊A := aが集合Aに属する
    ・a∉A := aが集合Aに属しない

    ・記号の由来はelement -> ε -> ∊から来ているらしい
    ```

    ### 空集合

    ```text
    ・要素を1つも持たない集合
    ・∅で表記する。{}, 0に斜線で示すこともできる
    ```

    ### 包含関係

    ```text
    A⊂B := x∊A ⇒ x∊B

    ・Aの任意の元が、常にBの任意の元であるとき、
      AはBの部分集合である

    ・定義に則れば、A自身もAの部分集合であることがわかる

    ・また、{}は全ての集合の部分集合になる
    ```

    ### 相等関係

    ```text
    A = B := A⊂B ∧ B⊂A

    Aの任意の元が、常にBの任意の元であり
    Bの任意の元が、常にAの任意の元であるとき
    二つの集合AとBは等しいという

    ※数は関係ない
    A = {1,1,1,2}, B{1,2} ⇒ A = B
    ```

    ### 真部分集合

    ```text
    A ⊊　B := A⊂B ∧ A≠B

    A = Bが含まない部分集合について、特に言いたい場合、上記のように表記できる
    ```

    ### 外延,内包

    ```text
    外延的表示: 要素を1つずつ書き並べる
    内包的表示: 要素のみ足す条件を示す

    A = {1,3,5,7,9} : 外延
    A = {n | nは奇数, 1≦n≦9} : 内包
    ```

    ### 例

    ```text
    次の集合の間に成り立つ関係を、⊂, ⊃, =を用いて示せ

    [1]A = {n|nは1桁の素数}, B={2n+1|nは整数, 1≦n≦3}

      A = {2,3,5,7}, B={3,5,7}
      ∴ A ⊃ B

    [2] A={x|x²-5x+6 = 0}, B={n|nは6の正の約数}

      A = {2, 3}, B ={1,2,3,6}
      ∴ A ⊂ B
    
    [3] A ={3n+1|n = 0,1,2}, B={n|nは3で割ると1余り1桁の自然数}

      A = {1,4,7}, B={1,4,7}
      ∴  A = B

    [4] 集合A = {1,2,3,4}の部分集合を列挙せよ

    {}, {1}, {2}, {3}, {4}, {1,2}, {1,3}, {1,4}
    {2,3}, {2,4}, {3,4}, {1,2,3}, {1,2,4}, {2,3,4},{1,3,4},
    {1,2,3,4}

    --> 個数は4C0 + 4C1 + 4C2 + 4C3 + 4C4 = 1 + 4 + 6 + 4 + 1 = 16個
    ```

## Q2 積集合、和集合、補集合、ド・モルガンの法則

??? success

    ### 積集合

    ```text
    A ∩ B := A,Bの両方に属する要素全体の集合
    ```

    ### 和集合

    ```text
    A ∪ B := A,Bの少なくとも一方に属する要素全体の集合
    ```

    ### 全体集合

    ```text
    ・議論領域に属する要素全体の集合
    ・Uという記号で表す(Universal set)
    ```

    ### 補集合

    $$
      \overline{A}
    $$

    $$
      A^{C}
    $$

    ```text
    A^C := 全体集合Uのうち、Aに属さない要素全体の集合。
    ```

    ### 補集合の性質

    $$
      \begin{align}
      & (1) && \overline{\overline{A}} = A \\
      & (2) && A \cap \overline{A} = \emptyset \\
      & (3) && A \cup \overline{A} = U \\
      & (4) && A \subset B \Leftrightarrow \overline{A} \supset \overline{B}
      \end{align}
    $$

    ```text
    [1] 補集合の補集合は元の集合となる
    [2] 集合とその補集合の積集合は、空集合
    [3] 集合とその補集合の和集合は、全体集合
    [4] AがBの部分集合 ⇔ Bの補集合がAの補集合の部分集合
    ```

    ![補集合の性質](./images/074.png)

    ### ベン図

    ```text
    複数の集合の関係や範囲を図式化したもの
    ```

    ### ド・モルガンの法則

    ```text
    ・論理式￢(P∨Q) ⇔ ￢P∧￢Qの形では既に証明済み
      P: Aという集合に属する
      Q: Bという集合に属する

    ・今回はベン図で示す
    ```

    $$
    \begin{align}
     & \overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B} \\
     & \overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B} \\
     \end{align}
    $$

    ![ドモルガン](./images/075.png)

    ### 例

    ```text
    10以下の自然数の集合を全体集合とする
    部分集合A,Bを A = {1,3,4,6,7}, B = {2,3,5,6,9}とする

    次の集合を求めよ

    [1] A^C = {2,5,8,9,10}
    [2] A∩B = {3,6}
    [3] A∪B = {1,2,3,4,5,6,7,9}
    [4] A^C ∩ B = {2,5,9}
    [5] A∪B^C = {1,3,4,6,7,8,10}
      B^C = {1,4,7,8,10}より

    [6] {A∩B}^C= {1,2,4,5,7,8,9,10}
    [7] {A∪B}^C = {8,10}
    [8] A^C ∪ B^C = {A∩B}^C = {1,2,4,5,7,8,9,10}
    [9] A^C ∩ B^C = {8.10}
    [10] {A^C ∩ B^C}^C = A^C^C ∪ B^C^C = A∪B = {1,2,3,4,5,6,7,9} 
    ```

    ### 例2

    ```text
    10以下の自然数の集合を全体集合U,
    A∩B = {3,8}, A^C∩B = {7,9}, A^C∩B^C = {1,6,10}する時
    以下の集合を求めよ

    [1] A
      A^C∩B = {7,9}, A^C∩B^C = {1,6,10}より
      A^C ∩ (B ∪ B^C) = {1,6,7,9,10}
      ∴ A = {2,3,4,5,8}

    [2] B
    A∩B = {3,8}, A^C∩B = {7,9}より
    (A∪A^C)∩B = 全体集合∩B = {3,7,8,9}
    ∴ B = {3,7,8,9} 

    [3]A∪B
    A^C∩B^C = {A∪B}^C = {1,6,10}
    ∴ A∪B = {2,3,4,5,7,8,9}

    --> ベン図書いてもいいよ
    ```

## Q3 3つの集合の共通集合、和集合、補集合

??? success

    ### 結合法則

    ```text
    A∩(B∩C) = (A∩B)∩C = A∩B∩C
    A∪(B∪C) = (A∪B)∪C = A∪B∪C

    ∪、∩単体なら括弧は必要ない
    ```

    ![結合法則](./images/076.png)
    
    ### 分配法則

    ```text
    A∪(B∩C) = (A∪B)∩(A∪C)
    A∩(B∪C) = (A∩B)∪(A∩C)
    ```

    ![分配法則](./images/077.png)
    
    ### ド・モルガンの法則

    ```text
    二集合のド・モルガンの法則から拡張できる(ベン図を書かずとも)

    B∪C = Dとすると
    {A∪B∪C}^C = {A∪D}^C = (A^C)∩(D^C) = (A^C)∩(B∪C)^C
    = (A^C)∩(B^C)∩(C^C)

    B∩C = Eとすると
    {A∩B∩C}^C = {A∩E}^C = (A^C)∪(E^C) = (A^C)∪(B∩C)^C
    = (A^C)∪(B^C)∪(C^C)
    ```

    $$
      \begin{align}
        \overline{A \cap B \cap C} = \overline{A} \cup \overline{B} \cup \overline{C} \\
        \overline{A \cup B \cup C} = \overline{A} \cap \overline{B} \cap \overline{C}
      \end{align}
    $$

    ![ド・モルガンの法則](./images/078.png)

    ### 例

    ```text
    12以下の自然数の集合を全体集合とする
    A = {1,3,5,6,11}, B={6,7,8,11,12}, D={2,3,6,8,10}とするとき以下の集合をこたえよ

    [1] (A^C ∪ B)∩ D^C
    = ({2,4,7,8,9,10,12}∪{6,7,8,11,12}) ∩ {1,4,5,7,9,11,12}
    = {2,4,6,7,8,9,10,11,12}∩ {1,4,5,7,9,11,12}
    = {4,7,9,11,12}

    [2] (A∪D)∩(B∪D)
    = D∪(A∩B)
    = {2,3,6,8,10}∪{6,11}
    = {2,3,6,8,10,11}

    [3] (A∪B^C)∩(D∩B)^C
    = (A∪B^C)∩(D^C∪B^C)
    = B^C∪(A∩D^C)
    = {1,2,3,4,5,9,10}∪ ({1,3,5,6,11}∩{1,4,5,7,9,11,12})
    = {1,2,3,4,5,9,10}∪ {1,5,11}
    = {1,2,3,4,5,9,10,11}
    ```

## Q4 不等式で表現される実数集合の共通部分、和集合、補集合

??? success

    ### 数直線を利用する

    ```text
    数直線を書くときは、
    等号を含む場合 = 黒丸 + 垂直の立ち上げ
    等号を含まない場合 = 白丸 + 斜めの立ち上げを行う
    ```

    ### 例

    ```text
    実数全体の集合を全体集合Uとする
    部分集合A,Bを A = {x|1<x<5}, B = {x|x≦2, 6≦x}とするとき
    以下の集合を求めよ

    [1] A^C = {x| x≦1, 5≦x}
    ```

    ![数直線で表される集合の共通部](./images/079.png)

    ```text
    [2] B^C = {x | 2<x<6}

    [3] A∩B = {x | 1 < x ≦ 2}

    [4] A∪B = {x| x < 5, 6≦x}

    [5] A^C ∩ B = {x| x≦1, 5≦x} ∩　{x|x≦2, 6≦x}
    = {x | x≦1, 6≦x}

    [6] A∪B^C =  {x|1<x<5} ∪ {x | 2<x<6}
    = {x | 1<x<6}

    [7] A^C ∩ B^C = {x| x≦1, 5≦x} ∩ {x | 2< x <6}
    = {x| 5 ≦ x < 6}

    [8] A^C ∪ B^C = {A∩B}^C = {x | 1 < x ≦ 2}^C
    = {x | x≦1, 2<x}
    ```

    ### 例2

    ```text
    実数全体の集合を全体集合Uとする
    部分集合A,BについてA⊂Bとなるようなkの範囲を求めよ

    ※等号としてみて条件を満たすか考えるのがよい

    [1] A={x|2≦x≦5}, B={x|k-3≦x<k+1}

    Aの範囲は3,Bの範囲は4
    k - 3 = 2 ⇒ k = 5の時
    B={x|2≦x<6}

    k - 3 = 1 ⇒ k = 4の時
    B = {x|1≦x<5} この時、A⊂Bになりえない

    よって、両端を考えると、
    1<k-3≦2
    ∴ 4<k≦5


    [2] A={x|2<x<5}, B={x|k-3≦x<k+1}

    k-3 = 2 ⇒ k = 5の時
    B = {x|2≦x<6}

    k-3 = 1 ⇒ k = 4の時
    B = {x|1≦x<5}

    よって、両端を考えると
    1≦k-3≦2
    ∴4≦k≦5
    ```

## Q5 無限集合における包含関係の証明

??? success

    ### 有限集合の場合

    ```text
    要素の書き出しや、ベン図に元を表記することで包含関係を示すことができた
    無限集合の場合、包含関係の定義である
    x∊A ⇒ x∊Bを証明することによって、A⊂Bを示す
    ≠については、反例を示すのが早い
    ```

    ### 例

    ```text
    次の集合A,Bについて、A⊂B ∧ A≠Bであることを示せ

    [1] A = {4n + 1 | nは整数}, B = {2n + 1|nは整数}

    x∊Aとすると、x = 4n + 1(n:整数とおける)
    この時、x = 4n + 1 = 2(2n) + 1

    2nは整数であるため2(2n) + 1 ∊ B
    x∊A ⇒ x∊Bであることから、A⊂B
    3∊B　∧ 3∉AなのでA≠B

    [2] A = {8n + 3 |nは整数}, B = {4n-1 | nは整数}

    x∊Aとすると、x = 8n + 3(n:整数)と置ける
    この時、x = 8n + 3 = 4(2n + 1) - 1
    2n + 1は整数であるため,4(2n + 1) + 1 ∊ B
    x∊A ⇒ x∊Bであることから、A⊂B
    -1∊B ∧ -1∉Aなので A≠B

    ※整数は乗法,加法,減法について閉じている
    ```

## Q6 無限集合における相当関係の証明

??? success

    ### 相等関係

    ```text
    A = B ⇔ A⊂B ∧ A⊃B
    双方の⇒について示せばいい
    ```

    ### 例

    ```text
    [1] A = {4n + 3 | nは整数}, B = {4n - 1 | nは整数}

    x∊Aとすると、x = 4n + 3 (nは整数)とおける
    x = 4n + 3 = 4(n+1) - 1
    n + 1は整数であるため、4(n+1) - 1 ∊ B
    よって、x∊A ⇒ x∊B ...(i)

    x∊Bとすると, x = 4n - 1(nは整数)とおける
    x = 4n - 1 = 4(n - 1) + 3
    n - 1は整数であるため、4(n-1) + 3 ∊ A
    よって、x∊B ⇒ x∊A ...(ii)

    (i), (ii)より x∊A ⇔ x∊B
    ∴ A = B

    [2] A={2x + 5y| x,yは整数}, B={3x-4y|x,yは整数}

    a∊Aとすると、
    a = 2x + 5y (x,yは整数)とおける
    この時、2x + 5y = 3〇 - 4△の形(〇,△は整数)に変形したい

    よって、係数である2,5それぞれに対し、
    3〇 - 4△ = 2, 3〇' - 4△' = 5となるような整数の組を見つける必要がある
    例えば(2, 1), (3,1)が相当する。よって

    2x + 5y = 3(2x + 3y) -4(x + y)
    2x + 3y, x + yは整数であるため、2x + 5y = 3(2x + 3y) -4(x + y) ∊ B
    よって、a∊A ⇒ a∊B ...(i)

    a∊Bとすると
    a = 3x - 4y(x,yは整数)とおける
    同様に 3x - 4y = 2〇 + 5△(〇,△は整数)の形で示したいため
    3 = 2*4 + 5*-1
    -4 = 2*3 + 5*-2より

    3x - 4y = 2(4x + 3y) + 5(-x -2y)
    4x + 3y, -x-2yは整数であるため
    3x - 4y =  2(4x + 3y) + 5(-x -2y) ∊ A
    よって、a∊B ⇒ a∊A ...(ii)

    (i), (ii)より
    a∊A ⇔ a∊B
    ∴ A = B
    ```

    ### [2]の見つけ方について

    ```text
    2x + 5y = 3〇 -4△ (〇, △: 整数)である〇, △について
    他方の文字が干渉することはないため

    2x = 3〇' - 4△' (〇',△'はxの定数倍)
    5y = 3〇'' - 4△'' (〇'', △''はyの定数倍)

    2x + 5y = 3{〇' + 〇''} - 4{△' + △''}になる格好


    「0から他方の文字の係数より1小さい整数までの中に
    式を満たす整数が必ず１つ存在する」という性質が成り立つ

    つまり、〇'の係数は3なので、△'は、xを{0,1,2}倍したもののいずれかになる
    実際に、△' = 1x　⇒ 〇' = 2x
    △'' = 1y ⇒　〇'' = 3y

    よって、2x + 5y = 3(2x + 3y) -4(x + y)

    ```

    ### 実は全体集合?

    ```text
    議論領域が整数であるとき、
    {ax + by | x , yは整数}が全体集合 ⇔ a,bが互いに素

    つまり、a,bが互いに素であるとき、
    x,yを動かすことで、全ての格子点を通る直線を表現できる

    今回の問題は
    A={2x + 5y| x,yは整数}, B={3x-4y|x,yは整数}
    であったため、(2,5), (3, -4)がいずれも互いに素であることから
    A = B = 全体集合であった。
    ```

## Q7 命題の真偽と、反例の見つけ方

??? success

    ### 命題

    ```text
    真偽が明確に定まる文章や数式
    ```

    ### 条件

    ```text
    変数によって真偽が変わる文章や数式
    ```

    ### 仮定と結論(前件と後件)

    ```text
    p⇒q
    p: 仮定(前件)
    q: 結論(後件)

    条件法なので、pが偽ならば、p⇒qは真
    ```

    ### 例

    ```text
    実数a,b,cについての命題 [ac = bc ⇒ a = b]の真偽をこたえよ

    対偶をとると
    a≠b ⇒ ac≠bc
    (a,b,c) = (2,3,0)の時、a≠bだが、ac=bcとなる
    よって、反例が存在するため対偶は偽。対偶が偽であるため、元の命題も偽
    ```

    ### 例2

    ```text
    以下の偽の命題に対して、反例を述べよ

    [1] 自然数nが4の倍数∧6の倍数 ⇒ nは24の倍数
    n = 12 (倍数=整数倍)

    [2] 実数aについて、a² > 1 ⇒ a > 1
    a = -2

    [3] 実数aについて、√a² = a
    a = -3

    [4] 実数a,bについて、a > b ⇒ a² > b²
    (a,b) = (1, -2)

    [5] 実数a,bについて、a² = b² ⇒ a = b
    (a,b) = (1, -1)

    [6] 整数m,nについて、m + nが偶数 ⇒ mとnは偶数
    (m,n) = (1,1)

    [7] 整数m,nについて、m + nが偶数 ⇒ mnも偶数
    (m,n) = (1,1)

    [8] x + y, xyがともに有理数 ⇒ x,yはともに有理数
    (x,y) = (√2, -√2)

    [9] x + y, xyがともに整数 ⇒ x,yはともに整数
    (x,y) = (√2, -√2)

    [10] 2組の辺の長さと１組の角の大きさがそれぞれ等しい２つの三角形は合同
    この場合、三角形は2通り存在する。

    △ABCについて、その対辺をa,b,cとしたとき正弦定理を用いて考えると
    辺a, b とのその間にない角Aを与えたとき, ∠B ≠ 90°であれば
    
    a / sinA = b / sinBより, sinBが求まるが、
    Bは鈍角、鋭角に定まらない。Bをいずれかの角に定めれば
    他方の角Cも定まるので、三角形は2通りになる。よって合同とは限らない


    [11] 四角形において、対角線が直交する ⇒ ひし形
    AB = 1, AC = 1, BD = CD = 3であり、対角線が直交する四角形ABCD

    [12] 四角形において、対角線の長さが等しい ⇒ 長方形
    四角形ABCDについて、2つの対角線が2である図形を考える。
    中点で交わらないようにすればこの図形は長方形にならない
    反例は11と同じ

    [13] AB = BC = CD = DA ∧ AB//CD ∧ BC // DA ⇒ 四角形ABCDは正方形
    4つの辺が等しいことが条件で、4つの角が等しいことは述べられていないので
    ひし形になる可能性がある。
    ```

    ### 例3

    ```text
    以下の偽の命題に対して、反例を述べよ
    ただし、[x]は床函数を意味する

    [1]　実数x,yについて、[x] + [y] = [x + y]
    (x,y) = (0.5, 0.5)

    [2] 実数x,yについて x < y　⇒ [x] < [y]
    (x,y) = (0.1, 0.2)

    [3] 有理数の有理数乗は有理数である
    2^{1/2} = √2

    [4] 無理数の有理数乗は、無理数
    {√2}^2 = 2

    [5] 有理数の無理数乗は、無理数
      a^p = M ⇔ log[a]M = pより
      a^{log[a]M} = Mが成立する。
      ここで、pが無理数, 真数Mが有理数のケースを示したいので

      p = log[2]3とすると
      2^{log[2]3} = 3が成り立つ
      よって、2^{log[2]3}が反例になる

    [6] 無理数の無理数乗は、無理数
    ※ただ命題が偽というだけなら√2^{√2}の場合分けで行ける

      √2^{log[√2]3}
      = √2^{log[2^{1/2}]3}
      = √2^{2log[2]3}
      = √2^{log[2]9}
      = 2^{1/2}^{log[2]9}
      = 2^{log[2]3}
      = 3

      よって、(√2)^{log[√2]3}
    
    [7] 実数x,yについて、x + y > 2　∧ xy > 1 ⇒ x > 1 ∧ y > 1
    (x,y) = (2, 0.9)

    [8]実数x,yについて、|x| < 1　∧ |y| < 1　⇒ x² + y²  < 1
    (x,y) = (0.8, 0.8)

    [9] 実数x,yについて、x²+y²≦2 ⇒ |x|≦1 ∧ |y|≦1
    (x,y) = (0,√2)

    [10] 実数x,yについて、x²+y²≦1 ⇒ |x| + |y| ≦ 1
    (x,y) = (0.5, 0.6)
    ```

## Q8 領域と数直線で命題の真偽を示す方法

??? success

    ### 命題と集合

    ```text
    不等式の命題は集合で考えるとよい

    条件p,qを満たすもの全体の集合をP,Qとすると
    p⇒qが真 ⇔ P⊂Q

    偽である場合は、Qからはみ出た部分が反例となる

    ※1変数の不等式なら数直線, 2変数なら座標平面が使える
    ```

    ### 例

    ```text
    次の命題の真偽を調べ、偽である場合は反例を述べよ

    [1] 実数xに対して、|x|≦1 ⇒ |x-3| > 1

    P = {x | |x|≦1}, Q = {x | |x-3| > 1}
    について、P⊂Qが成り立てば真となる

    ここで、
    P = {x | |x|≦1} = {x| -1≦x≦1}
    Q = {x | |x-3| > 1} = {x| x-3 < -1, 1 < x-3}
    = {x| x < 2, 4 < x}

    P ⊂ Qであることがわかるため、真

    [2] 実数xに対して、|x|≦1 ⇒ |x-2| > 1
    P = {x | |x|≦1} = {x| -1≦x≦1}
    Q = {x| |x-2| > 1} = {x| (x-2) < -1, 1 < (x-2) }
    = {x| x < 1, 3 < x}

    反例x = 1が存在するため p⇒qは偽

    [3] 20以下の自然数nに対して
    nが2の倍数∧nが3の倍数でない ⇒ nが6の倍数でない

    p: nが2の倍数である
    q: nが3の倍数である
    r: nが6の倍数である　とすると

    命題: p∧￢q ⇒ ￢rと表せる

    P∩Q^C ⊂ R^Cであればいい。ただし、
    P = {n| n % 2 == 0}
    Q = {n| n % 3 == 0 }
    R = {n| n % 6 == 0 }

    P∩Q^C = {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20} ∩ {1,2,4,5,7,8,10,11,13,14,16,17,19,20}
    = {2,4,8,10,14,16,20}

    一方R^C = {1,2,3,4,5,7,8,9,10,11,13,14,15,16,17,19,20}である
    つまり、P∩Q^C　⊂ R^C
    ∴ 命題は真
    ```

    ### 例2

    ```text
    次の命題の真偽を調べよ。偽の時は反例を挙げよ

    ※2変数なので座標平面で考えられる

    [1] 実数x,yについて、x+y > 2　∧ xy > 1 ⇒ x > 1 ∧ y > 1

    P = {x,y | x + y > 2, xy > 1}
    Q = {x,y | x > 1, y > 1}について座標平面を書くと

    P ⊃ Qであることがわかる。反例も領域からわかる
    ∴命題は偽。反例(x,y) = (2, 0.6)

    [2] 実数x,yについて、|x| < 1 ∧ |y| < 1　⇒ x² + y² < 1

    ※簡単な図形なら頭の中に図示できる

    P = {x,y | |x| < 1 ∧ |y| < 1,x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    点A(1,1), B(1,-1), C(-1,1), D(-1,-1)としたときの
    四角形の内部。辺上は含まない

    Q = {x,y | x² + y² < 1,x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    原点中心で、半径が1の円。ただし、円周上は含まない。

    この時、P⊃Qであって、P⊂Qではない。よって、命題は偽。また、反例は、
    (x,y) = {0.8, 0.8}

    [3] 実数x,yについてx² + y² ≦2 ⇒ |x|≦1 ∧ |y|≦1

    P = {x,y | x² + y² ≦2,x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    原点中心、半径√2の円の内部と円周上。
    Q = {x,y | |x|≦1 ∧ |y|≦1,x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    点A(1,1), B(1,-1), C(-1,1), D(-1,-1)としたときの
    四角形の内部とその辺上。

    四角形ABCDについて、原点から一番遠い点は、頂点になるが
    その距離は√(1² + 1²) = √2
    よって、P⊂Qであって、P⊂Qではない。ゆえに、命題は偽
    (x,y) = (√2, 0)が反例となる

    [4] 実数x,yについて、|x| + |y| ≦ 1 ⇒ |x+y|≦1

    P = {x,y| |x| + |y| ≦ 1 ,x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    点(0,1), (1,0), (0,-1), (-1, 0)の4点を持つ正方形となる。

    Q = {x,y | |x+y|≦1, x,yは実数}の条件に当てはまる領域は
    = {x,y| -1 ≦ x + y ≦ 1}より

    y = -x -1と、
    y = -x + 1が囲む帯の領域となる。

    図より、P⊂Qが言えるため、命題は真

    [5] 実数x,yについてx² + y² ≦ 1 ⇒ |x| + |y| ≦ 1

    P = {x,y | x² + y² ≦ 1, x,yは実数} は原点中心、半径1の円周上あるいは
    その内部の座標の集合を意味する。

    Q = {x,y | |x| + |y| ≦ 1, x,yは実数}は[4]で述べたような
    正方形の辺とその内部の座標の集合を意味する。

    よって、P⊃Qであって、P⊂Qではない。命題は偽。
    反例は、(x,y) = (0.5, 0.6)

    [6] 整数m,nについて、m² + n² ≦ 1 ⇒ |m| + |n| ≦ 1

    P = {m,n | m² + n² ≦ 1, m,nは整数}は、原点中心、半径1の円の内部或いは
    円周上における、格子点の集合を意味する。
    よって、P = {(0,0),(-1,0), (1,0), (0,-1), (0,1)}
    Q = {m,n| |m| + |n| ≦ 1, m,nは整数} = {(0,0),(-1,0), (1,0), (0,-1), (0,1)}
    つまり、P = Qであるため、命題は真。
    ```

    ![領域で命題の真偽を示す方法(ver 座標平面)](./images/080.png)

    ### 領域を示す際の注意点

    ```text
    |x| + |y| ≦ 1について
    x = -x, y = -yなので、対称性より、第一象限のみ考えればよい
    y = -x + 1と、x,y軸によって囲われた領域を、他の象限にも映していく
    ```

## Q9 条件の否定と、全称、存在の￢

??? success

    ### ド・モルガンの法則も集合と対応する

    ```text
    ￢(p ∧ q) ⇔ ￢p ∨ ￢q
    ￢(p ∨ q) ⇔ ￢p ∧ ￢q

    ￢pは、p以外全部となることに注意。
    ```

    ### 全称、存在の￢

    ```text
    ￢(∀xP(x)) ⇔ ∃x￢P(x)
    ￢(∃xP(x)) ⇔ ∀x￢P(x)

    ---------------
    ￢(全てのxについてpが成り立つ) ⇔ ￢pであるxが存在する
    ￢(あるxについてpが成り立つ) ⇔ 全てのxについて、￢p

    --------------

    任意の,という言葉を全てに置き換えたり
    ある,適当なという言葉を、存在する, 少なくとも1つのという言葉に置き換えるといい
    ```

    ### 例

    ```text
    次の条件の否定を述べよ。ただし、x,y,zは実数, mは整数

    [1] 1<x≦3
    ∴ x≦1, 3 < x

    [2] x = 1 ∨ y ≠ 2
    ￢(x = 1 ∨ y ≠ 2)
    ∴ x≠1 ∧ y = 2

    [3] mは偶数 ∧ mは3の倍数
    ￢(mは偶数 ∧ mは3の倍数)
    ⇔ ￢(mは偶数)　∨ ￢(mは3の倍数)
    ⇔ mは奇数 ∨ mは3の倍数ではない
    ⇔ mは6の倍数ではない

    [4] x = y = z = 0
    ￢(x = 0 ∧ y = 0 ∧ z = 0)
    ⇔ ￢(x = 0) ∨ ￢(y = 0) ∨ ￢(z = 0)
    ⇔ x ≠ 0 ∨ y ≠ 0 ∨ z ≠ 0
    ⇔ x,y,zのうち少なくとも1つは0でない

    [5] x,y,zのうち少なくとも1つは有理数
    ￢(xは有理数 ∨ yは有理数 ∨ zは有理数)
    ⇔ ￢(xは有理数)　∧ ￢(yは有理数) ∨ ￢(zは有理数)
    ⇔ xは無理数 ∧ yは無理数 ∧ zは無理数
    ⇔ x,y,zは全て無理数
    ```

    ### 例2

    ```text
    次の命題の否定を述べ、元の命題とその￢の真偽を調べよ

    [1] 全ての素数は奇数である
    議論領域が素数
    P(x): 素数xは奇数である
    
    ￢(∀xP(x)) = ∃x￢P(x): 奇数でない素数が存在する
    素数2は偶数であるため、否定は真。元の命題は偽。

    [2] x² + 1 < 0である実数xが存在する
    議論領域が実数
    P(x): xは、x² + 1 < 0である

    ￢(∃xP(x)) = ∀x￢P(x): すべてのxについて、x² + 1 ≧ 0
    移項すると、x² ≧ -1 より、否定は真。元の命題は偽。

    [3] 任意の実数x,yについて、x² + y² > 0
    議論領域は実数
    P(x,y): (x,y)は、x² + y² > 0を満たす

    ￢(∀x,y P(x,y)) = ∃x￢P(x,y): ある実数x,yについて、x² + y² ≦ 0
    (x,y) = (0,0)の存在より、否定は真。元の命題は偽。

    [4] 適当な自然数a,bについて、a² + b² = 13²
    P(a,b): (a,b)は、a² + b² = 13²を満たす

    ￢(∃a,b P(a,b)) = ∀a,b ￢P(a,b): すべての自然数a,bについて、a² + b² ≠ 13²
    (a,b) = (12,5)の存在より、否定は偽。元の命題は真。
    ```

## Q10 代表的な同値変形

??? success

    ### まとめ

    ```text
    xy = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0
    x² + y² = 0 ⇔ x = 0 ∧　y = 0

    xy > 0 ⇔ (x > 0 ∧ y > 0) ∨ (x < 0 ∧ y < 0)
    xy < 0 ⇔ (x < 0 ∧ y > 0) ∨ (x > 0 ∧ y < 0)

    x > 0 ∧ y > 0 ⇔ x + y > 0 ∧ xy > 0
    x < 0 ∧ y < 0 ⇔ x + y < 0 ∧ xy > 0

    x ≧ 0 ∧　y≧ 0の時
    x = y ⇔ x² = y²
    x > y ⇔ x² > y²

    |x| = x  ⇔ x ≧ 0
    |x| > x  ⇔ x < 0


    [1] |x| = a ⇔ x = ±a, a ≧ 0
    [2] |x| < a ⇔ -a < x < a
    [3] |x| > a ⇔ x < -a, a < x

    [1] |x| > |y| ⇔ x² > y²
    [2] |x| < |y| ⇔ x² < y²
    [3] |x| = |y| ⇔ x = ±y

    [1] (x/y) = 0 ⇔ x = 0 ∧ y ≠ 0
    [2] (x/y) > 0 ⇔ xy > 0
    [3] (x/y) < 0 ⇔ xy < 0
    ```

    ### 最初にやるべきだった

    ```text
    同値変形がわからないと、図形で逆を証明する重要性もわからない
    双方向の⇒を示すことで、同値だと確かめたら他の分野でも使ってよし
    ```

    ### 必要条件と十分条件

    ```text
    p ⇒ qが真であるとき、

    qはpであるための必要条件.
    pはqであるための十分条件.

    ----------------

    つまり、pはqであるための十分条件といわれたら
    pが前件で、qが後件であると想像し、p⇒qを思い浮かべる

    覚え方としては、p⇒qが真であるとき集合で考えるとP⊂Qであり、
    PはQの部分集合であるため
    この時、Pが真であれば、Qが真と言い切るのに十分である場合 ⇔ p ⇒ qと考える

    qはpであるための必要条件といわれても
    同様にp ⇒ qを思い浮かべる。言葉の意味よりも単に逆と考えた方がまぎれがなさそうだ
    ```

    ### 必要十分条件

    ```text
    p ⇔ q := pとqは同値である。
    これを、pはqであるための必要十分条件、あるいはqはpであるための必要十分条件
    といったりする
    ```

    ### 同値変形

    ```text
    ※これより下のx,yはすべて実数とする
    [1] 
    xy = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0
    ```

    ### [1]の証明

    ```text
    [i] xy = 0 ⇒ x = 0 ∨ y = 0を示す
    
    P : xy = 0
    Q : x = 0 ∨ y = 0
    について、P⇒Qが成り立つことを背理法で示すには
    ￢(P⇒Q)ならば矛盾となることを示せばよい。よって、 
    (￢(P⇒Q) ⇒ ⊥) ⇔ (P∧￢Q　⇒ ⊥)より
    x≠0, y≠0である実数x,yが存在して、その積が0になると仮定する
    
    この時、x≠0であるため、xの逆数1/xが存在する
    xy = 0の両辺に対し、(1/x)をかけると
    (1/x)xy = 0*(1/x)
    よって、y = 0
    これは、y≠0とした仮定と矛盾する。
    同様に、yの逆数1/yを用いると、x = 0が導かれ、これも仮定に矛盾する

    従って、0でない実数x,yが存在し、その積が0になるという仮定に誤りがある
    ∴ xy = 0　⇒ x = 0 ∨ y = 0


    [ii] x = 0 ∨ y = 0 ⇒ xy = 0
    x = 0の時、xy = 0,
    y = 0の時、xy = 0,
    x = y = 0の時、xy = 0

    [i],[ii]より、
    xy = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0
    ```

    ### 同値変形2

    ```text
    [2] 実数x,yについて
    x² + y² = 0 ⇔ x = 0 ∧ y = 0

    [i] x² + y² = 0 ⇒ x = 0 ∧ y = 0

    P: x² + y² = 0
    Q: x = 0 ∧ y = 0であるとき
    P ⇒ Qが真であることを示したい。

    ￢(P⇒Q) ⇒ ⊥であれば、背理法よりP⇒Qは真なので
    x² + y² = 0 ∧ x ≠ 0 ∨ y ≠ 0の真偽を考えると
    x ≠ 0 の時、x² > 0より、x² + y² > 0
    y ≠ 0 の時、y² > 0より、x² + y² > 0
    これは、x² + y² = 0とした仮定と矛盾する。
    よって、 ￢(P⇒Q) ⇒ ⊥になるため
    ∴ x² + y² = 0 ⇒ x = 0 ∧ y = 0


    [ii] x = 0 ∧ y = 0 ⇒  x² + y² = 0
    実際に代入することで示せる。

    [i],[ii]よりx² + y² = 0 ⇔ x = 0 ∧ y = 0
    ```

    ### 補足

    ```text
    3変数以上の時も同様に示せる

    xyz = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0 ∨ z = 0
    x² + y² + z² = 0 ⇔ x = 0 ∧ y = 0 ∧ z = 0
    ```

    ### 同値変形3

    ```text
    xy > 0 ⇔ (x > 0 ∧ y > 0) ∨ (x < 0 ∧ y< 0)
    xy < 0 ⇔ (x > 0 ∧ y < 0) ∨ (x < 0 ∧ y > 0)

    2数の積 > 0であるとき、その組み合わせは、(正, 正), (負, 負)
    2数の積 < 0であるとき、その組み合わせは、(正, 負), (負, 正)

    自明に思われるが導出したい
    ```

    ### 同値変形4

    ```text
    x > 0 ∧ y > 0 ⇔ x + y > 0 ∧ xy > 0
    x < 0 ∧ y < 0 ⇔ x + y < 0 ∧ xy < 0

    [i] x > 0 ∧ y > 0 ⇒ x + y > 0 ∧ xy > 0

    P: x > 0 ∧ y > 0
    Q: x + y > 0 ∧ xy > 0

    ￢(P⇒Q)⇒⊥つまり、P∧￢Q ⇒ ⊥であれば、P⇒Qが示せる
    よって、これを同値変形して
    (x > 0 ∧ y > 0) ∧ ￢(x + y > 0 ∧ xy > 0)
    ⇔ (x > 0 ∧ y > 0) ∧ (￢(x + y > 0) ∨ ￢(xy > 0))
    ⇔ (x > 0 ∧ y > 0) ∧ (x + y ≦ 0 ∨ xy ≦ 0)

    (x > 0 ∧ y > 0) より、xy > 0 (同値変形3)
    これは、xy≦0とした仮定と矛盾する。よって、￢(P⇒Q)⇒⊥なので
    x > 0 ∧ y > 0 ⇒ x + y > 0 ∧ xy > 0

    [ii] x + y > 0 ∧ xy > 0 ⇒ x > 0 ∧ y > 0

    (x + y > 0 ∧ xy > 0) ∧ ￢(x > 0 ∧ y > 0)より
    (x + y > 0 ∧ xy > 0) ∧ (x≦0 ∨ y≦0)と仮定する

    x≦0, y≦0の時、x + y ≦ 0となるため仮定に矛盾
    x≦0, y>0の時、xy ≦ 0となるため仮定に矛盾
    x>0, y≦0のとき、xy ≦ 0となるため仮定に矛盾
    よって、仮定に誤りがあるため背理法より
    x + y > 0 ∧ xy > 0 ⇒ x > 0 ∧ y > 0

    [i],[ii]より
    ∴ x > 0 ∧ y > 0 ⇒ x + y > 0 ∧ xy > 0

    ※ < 0の場合も同様に示せる
    ```

    ### 同値変形5

    ```text
    x≧0　∧ y ≧ 0の時、

    x = y ⇔ x² = y²
    x > y ⇔ x² > y²

    -------------------------

    [i] x = y ⇒ x² = y²

    x = yであるとき
    両辺にxをかけてx² = xy
    x = yであるためx² = y²

    [ii] x² = y² ⇒ x = y

    x² = y² ⇒ |x| = |y|が成り立つことと、
    条件より、負の値は考える必要がないことから
    x≧0　∧ y ≧ 0の時 x² = y² ⇒ |x| = |y| ⇒ x = y

    [i], [ii]よりx = y ⇔ x² = y²

    [iii] x > y ⇒ x² > y²

    命題の否定(x > y)∧ (x²≦y²)を仮定する
    x²=y²の時、[ii]より、x = y. これは仮定と矛盾する
    x²<y² ⇒ |x| < |y|. 条件より負の値は考える必要がないのでx < y
    これも仮定と矛盾する。
    ∴ x > y ⇒ x² > y²

    [iv] x² > y² ⇒ x > y

    命題の否定(x² > y²) ∧ (x ≦ y)を仮定する
    x² > y² ⇒ |x| > |y|
    条件より負の値は考える必要がないので、x > y
    これは仮定と矛盾する
    ∴ x² > y² ⇒ x > y

    [iii], [iv]より、x > y ⇔ x² > y²

    -------------------------

    ※ x² = y² ⇒ |x| = |y|

    x² = y²
    ⇔ x² - y² = 0
    ⇔ (x+y)(x-y) = 0

    xy = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0より
    x - y = 0, x + y = 0のいずれかが成り立つ

    [i] x - y = 0の場合、 x = y
    [ii] x + y = 0の場合、x = -y

    絶対値は原点からの距離を意味するので
    x = y ⇒ |x| = |y|
    x = -y ⇒ |x| = |-y| = |y|

    ∴ x² = y² ⇒ |x| = |y|
    ```
  
    ### 同値変形6

    ```text
    |x| = x  ⇔ x ≧ 0
    |x| > x  ⇔ x < 0

    [i] |x| = x ⇒ x ≧ 0

    命題の否定(|x| = x)∧(x < 0)を仮定する
    x < 0の時 |x| = -x　(絶対値関数の定義より)
    よって、仮定と矛盾する。
    ∴ |x| = x ⇒ x ≧ 0

    [ii] x ≧ 0 ⇒ |x| = x
    x > 0の時、|x| = x
    x = 0の時、|0| = 0
    ∴ x ≧ 0 ⇒ |x| = x

    [i], [ii]より、 |x| = x  ⇔ x ≧ 0

    [iii] |x| > x  ⇒ x < 0

    命題の否定(|x| > x)∧(x ≧ 0)を仮定する
    同値変形して|x| > x　⇔ |x| - x > 0
    x > 0の時、|x| = xなので、
    |x| - x = 0. これは仮定と矛盾する

    x = 0の時、|0| - 0 = 0. これも仮定と矛盾する
    ∴ |x| > x  ⇒ x < 0

    [iv] x < 0 ⇒ |x| > x
    x < 0の時、|x| = -x
    同値変形して|x| > x  ⇔ |x| - x > 0
    |x| - x = -2x 
    x < 0なので、-2x > 0
    ゆえに、x < 0 ⇒ |x| - x > 0 ⇔ |x| > x

    [iii], [iv]より、 |x| > x  ⇔ x < 0
    ```

    ### 同値変形7

    ```text
    a > 0の時、

    |x| = a ⇔ x = ±a
    |x| < a ⇔ -a < x < a
    |x| > a ⇔ x < -a, a < x

    ※絶対値の定義と、絶対値が原点からの距離であることを考えればわかる
    ```

    ### 同値変形8

    ```text
    aが何であっても、

    [1] |x| = a ⇔ x = ±a, a ≧ 0
    [2] |x| < a ⇔ -a < x < a
    [3] |x| > a ⇔ x < -a, a < x

    [1-i]
    a > 0の時、|x| = a ⇔ x = ±a (原点からの距離より) ...(1)
    a = 0の時、|x| = 0 ⇔ x = ±0 より、これは(1)を満たす
    a < 0の時、|x| = -aとなるxは存在しない。
    ∴ |x| = a ⇔ x = ±a, a ≧ 0

    [2-i]
    a > 0の時、|x| < a ⇔ -a < x < a (原点からの距離より) ...(2)
    a = 0の時、|x| < 0となるxは存在しない。0 < x < 0となるxも存在しない
    よって、これは(2)を満たす(空虚な真)

    a < 0の時、|x| < aとなるxは存在しない。また-a < aとなるaも存在しない
    ため、この不等号にはさまれたxも当然存在しない.よってこれは(2)を満たす(空虚な真)
    ∴ |x| < a ⇔ -a < x < a

    [3-i]
    a > 0の時、|x| = a ⇔ x < -a, a < x(原点からの距離より) ...(3)
    a = 0の時、|x| > 0となるxはx以外の任意の実数
    x < 0, 0 < xとなるxもx以外の任意の実数である
    よってa=0の時も、(3)を満たす

    a < 0の時、|x| > aとなるxは任意の実数
    x < a, a < xとなるxも任意の実数.よってa < 0の時も、(3)を満たす
    ∴ |x| > a ⇔ x < -a, a < x
    ```

    ### 例

    ```text
    |x-1| = 3 - 2x
    x - 1 = ±(3 - 2x) ただし、3 - 2x ≧ 0 ⇔ x ≦ 3/2
    x - 1 = 3 - 2xの時、x = 4/3
    x - 1 = 2x - 3の時  x = 2
    条件より、 x = 4/3

    --------------

    |3x + 4| ≧ 5x

    ⇔ 3x + 4 ≦ -5x, 5x ≦ 3x + 4
    ⇔ 8x ≦ -4, 2x≦4
    ⇔ x≦ -(1/2), x≦2
    ```

    ### 同値変形9

    ```text
    [1] |x| > |y| ⇔ x² > y²
    [2] |x| < |y| ⇔ x² < y²
    [3] |x| = |y| ⇔ x = ±y

    [1-i]
    絶対値は0以上であるため、
    同値変形: x≧0 ∧ y≧0の時、x > y ⇔ x² > y²が使える
    つまり、|x|≧0 ∧ |y|≧0なので、|x| > |y| ⇔ |x|² > |y|²
    
    x≧ 0の時、|x|² = x² 
    x < 0の時、|x|² = (-x)² = x²
    yについても同様に考えると
    |x|² > |y|² ⇔ x² > y²

    ∴ |x| > |y| ⇔ x² > y²

    [2-i]
    文字x,yを入れ替えれば問題ない    

    [3-i]

    |x| = |y| 
    ⇔ x² = y² 
    ⇔ x² - y² = 0
    ⇔ (x + y)(x - y) = 0
    ⇔ x = y ∨ x = -y
    ⇔ x = ±y
    ```

    ### 同値変形10

    ```text
    [1] (x/y) = 0 ⇔ x = 0 ∧ y ≠ 0
    [2] (x/y) > 0 ⇔ xy > 0
    [3] (x/y) < 0 ⇔ xy < 0

    [1] 分母0の数は定義されないことに注意する
        よって、計算結果が0であることから、
        (x/y) = 0 は分母がy ≠ 0であることを条件としている
        y ≠ 0の時、1/y ≠ 0

        [i] (x/y) = 0 ⇒ x = 0 ∧ y ≠ 0
        xy = 0 ⇒ x = 0 ∨ y = 0と、条件よりy ≠ 0であることから
        x = 0なので、成り立つ

        [ii] x = 0 ∧ y ≠ 0 ⇒ (x/y) = 0
        0/y = 0より成り立つ。

        [i], [ii]より、(x/y) = 0 ⇔ x = 0 ∧ y ≠ 0

    [2] (x/y) > 0の両辺にy²をかけると
        xy > 0

    [3] (x/y) < 0の両辺にy²をかけて
        xy < 0

    ----------------------

    [補足] (x/y)≧ 0 ⇔ xy ≧ 0 ∧ y ≠ 0

    分母がyであれば、(x/y)≧0という条件から
    暗黙的にy≠0が成り立っている事がわかる

    よって、※両辺に正の数y²をかけても不等号の向きは変わらないため
    (x/y) ≧ 0
    ⇔ xy ≧ 0 ∧　y ≠ 0

    ---------------------

    ※a≧b ⇒　ac≧ bc (c≧0)
      a ≧ b ∧ c > 0
      a - b ≧ 0の両辺にcをかけると
      c(a-b) ≧ 0
      分配法則を用いて
      ca ≧ cb
    ```

## Q11 同値変形実用

??? success

    ### 例

    ```text
    x,yを実数としたとき、p,qが同値であることを示せ

    [1] 
    p: x > 1 ∧ y > 1
    q: x+y > 2 ∧　(x-1)(y-1) > 0
    ---------------
    x > 0 ∧ y > 0 ⇔ x + y > 0 ∧ xy > 0 を使用する

    x > 1 ∧ y > 1 
    ⇔ (x-1) > 0 ∧ (y - 1) > 0 
    ⇔ (x-1) + (y-1) > 0　∧ (x-1)(y-1) > 0
    移項すると、以下になるため同値関係は示された
    x > 1 ∧ y > 1  ⇔ x + y > 2　∧ (x-1)(y-1) > 0
    ```

    ```text
    p : xy + 1 = x + y
    q : x,yの少なくとも一方が1 ⇔ x = 1 ∨ y = 1
    ---------------------

    x,yの少なくとも一方が1
    ⇔ x = 1 ∨ y = 1
    ⇔ x - 1 = 0 ∨ y - 1 = 0
    ⇔ (x-1)(y-1) = 0
    ⇔ xy + 1 = x + y
    ```

    ```text
    p: x² + y² = 2(x + y - 1)
    q: x = y = 1
    ----------------

    x = y = 1
    ⇔ x = 1 ∧ y = 1
    ⇔ x - 1 = 0 ∧ y - 1 = 0
    ⇔ (x-1)² + (y-1)² = 0
    ⇔ x² + y² = 2(x + y - 1)
    ```

    ```text
    p: x = y = 0
    q: x² - xy + y² = 0

    --------------
    x² + y² = 0　⇔ x = 0 ∧ y = 0を用いる


    x² - xy + y² = 0
    ⇔ (x - y/2)² + (3/4)y² = 0
    ⇔ x - (y/2) = 0 ∧ √(3/4)y = 0
    ⇔ x - (y/2) = 0 ∧ y = 0
    ⇔ x = 0 ∧ y = 0
    ⇔ x = y = 0
    ```

    ```text
    p: x > y
    q: x³ > y³
    ---------------

    x³ > y³
    ⇔ x³ - y³ > 0
    ⇔ (x-y)(x² + xy + y²) > 0
    ⇔ x - y > 0
    ⇔ x > y

    ※x² + xy + y²
    = (x + 1/2y)² + (3/4)y²
    = (x + 1/2y)² + (√3/2y)² ≧ 0
    ```

    ```text
    p: x² + y² + z² + xy + yz + zx = 0
    q: x = y = z = 0
    -------------
    x² + y² + z² = 0 ⇔ x = y = z = 0を利用する

    x² + y² + z² + xy + yz + zx = 0
    ⇔ 2x² + 2y² + 2z² + 2xy + 2yz + 2zx = 0
    ⇔ (x² + 2xy + y²) + (y² + 2yz + z²) + (z² + 2zx + x²) = 0
    ⇔ (x + y)² + (y + z)² + (z + x)² = 0
    ⇔ (x + y) = (y + z) = (z + x) = 0
    ⇔ x = y = z = 0

    ※ x + y = 0 ⇔ y = -x
    z + x = 0 ⇔ z = -x
    y + z = 0 ⇔ -2x = 0
    よって、x = y = z = 0
    ```

    ```text
    p: x² + y² + z² - xy - yz - zx = 0
    q: x = y = z
    ---------------

    x² + y² + z² - xy - yz - zx = 0
    ⇔ 2x² + 2y² + 2z² - 2xy - 2yz - 2zx = 0
    ⇔ (x - y)² + (y - z)² + (z - x)² = 0
    ⇔ x - y = y - z = z - x = 0
    ⇔ x = y = z
    ```

    ```text
    p: x ≧ 0
    q: √{x²} = x
    -------------------

    |x| = x ⇔ x ≧ 0を利用する

    √{x²} = x
    ⇔ |x| = x
    ⇔ x ≧ 0
    ```

    ```text
    p: |x+y| = |x-y|
    q: xy = 0
    -------------

    ※|x| = |y| ⇔ x = ±yを利用する

    |x| = -x ∨ x
    |y| = -y ∨ y
    x = ±y　∨ -x = ±y ⇔ x = ±y


    |x+y| = |x-y|
    ⇔ (x + y = x - y) ∨ (x+ y = -x + y)
    ⇔ y = 0 ∨ x = 0
    ⇔ xy = 0 
    ```

    ```text
    p: |x + y| = |x| + |y|
    q: xy ≧ 0

    |x + y|, |x| + |y| ≧ 0より(※2乗すると絶対値が外せる)

    |x + y| = |x| + |y|
    ⇔ (x + y)² = (|x| + |y|)²
    ⇔ x² + 2xy + y² = |x|² + 2|x||y| + |y|²
    ⇔ 2xy = 2|xy|
    ⇔ xy = |xy| (|x| = x ⇔  x≧0)
    ⇔ xy ≧ 0
    ---------------

    |x||y| = |xy|

    x≧0, y≧0の時、
    |x||y| = xy, |xy| = xy

    x≧0, y < 0の時、
    |x||y| = -xy, |xy| = -xy

    x<0, y≧0の時
    |x||y| = -xy, |xy| = -xy

    x < 0, y < 0の時
    |x||y| = (-x)(-y) = xy, |xy| = xy
    ```

    ```text
    p: |x+y| < |x|+|y| 
    q: xy < 0

    |x + y|, |x| + |y| ≧ 0より(※2乗すると絶対値が外せる)

    |x+y|² < (|x|+|y|)²
    ⇔ x² + 2xy + y² < |x|² + 2|x||y| + |y|²
    ⇔ xy < |xy| (※x < |x| ⇔ x < 0)
    ⇔ xy < 0 
    ```

    ```text
    p: xy < 0
    q: (x/y) + (y/x) < 0

    (x/y) + (y/x) < 0
    ⇔ (x² +  y²) / xy < 0 (x/y < 0　⇔ xy < 0)
    ⇔ (x² + y²)xy < 0
    ※xy < 0 ⇔ (x > 0 ∧ y < 0) ∨ (x < 0 ∧ y > 0)より
    x² + y² ≧ 0なので、
    ⇔ xy < 0 ∧ x² + y² ≠ 0
    ⇔ xy < 0 ∧ ￢(x = y = 0)
    ※より、xy < 0であるとき、x = y = 0にはなりえないため
    ⇔ xy < 0
    ```

## Q12 必要条件と十分条件の判定

??? success

    ### 例

    ```text
    a,b,cを実数とする

    ac = bcは a = bであるための「」条件である

    ac = bc ⇒ a = bの真偽を考える
    (a,b,c) = (1,2,0)が反例としてあるため偽

    a = b　⇒ ac = bcの真偽を考える
    ac = bc
    ⇔ ac - bc = 0
    ⇔ c(a-b) = 0
    xy = 0 ⇔ x = 0 ∨ y = 0より
    これは、a = b ∨ c = 0と同値

    a = b ⇒ (a = b ∨ c = 0)
    これは真 (こう考えると、c = 0 ⇒ a = bはおかしいので反例を挙げるまでもない)
    また集合関係で考えると、a = b ⊂ (a = b ∨ c = 0)となるため真となることもわかる

    よって、a = b　⇒ ac = bc

    p ⇒ qが真ならば、
    pがqであるための十分条件と呼称した
    qがpであるための必要条件と呼称した

    よって、ac = bcはa = bであるための必要条件である
    ```

    ### 手順

    ```text
    1 同値変形して、他方が導かれるか考える
    2 双方向の含意を考える
    3 p ⇒ qが成り立ったら、pがqであるための十分条件と考える
    ```

## Q13 逆、裏、対偶

??? success

    ### 逆、裏、対偶

    ```text
    p ⇒ qの逆は、q ⇒ p
    p ⇒ qの裏は、￢p ⇒ ￢q
    p ⇒ qの対偶は、￢q ⇒ ￢p

    p⇒qが真　⇔ ￢q⇒￢pが真
    つまり、元の命題と対偶の命題は一致する。
    よって、元の命題を証明する代わりに、対偶命題を証明しても許される

    ※集合で考える
    P: pの条件を満たす元の集合
    Q: qの条件を満たす元の集合と考えると
    p ⇒ q ⇔　P ⊂ Q ⇔ Q^C ⊂ P^C ⇔ ￢q ⇒ ￢p
    ```

    ### 例

    ```text
    x,yを実数とする

    以下の命題の逆、裏、対偶について真偽を述べよ

    [1] x = 1 ∧ y = 2 ⇒ x + y = 3
    これは真

    逆: x + y = 3 ⇒ x = 1 ∧ y = 2
    反例(x,y) = (2, 1)

    裏: ￢( x = 1 ∧ y = 2 ) ⇒ ￢(x + y = 3)
    x ≠ 1 ∨ y ≠ 2 ⇒ x + y ≠ 3
    反例(x,y) = (0,3)

    対偶: x + y ≠ 3 ⇒ x ≠ 1 ∨ y ≠ 2
    元の命題が真であるため、真
    ```

## Q14 対偶を利用した証明

??? success

    ### 対偶を利用して実数の性質を証明する

    ```text
    元の命題の結論qに、～でない、または、少なくとも1つのがある時
    対偶をとることで、～である、かつ、すべてのとなり扱いやすくなる
    ```

    ```text
    [1] 
      整数m,nについて、m² + n²が奇数 ⇒ mが偶数 ∨ nが偶数であることを示せ

      対偶をとると
      ￢(mが偶数 ∨ nが偶数) ⇒ ￢(m² + n²が奇数)
      ⇔ (mが奇数 ∧ nが奇数)　⇒ m² + n²が偶数

      m,nは奇数であるため
      m = 2k + 1
      n = 2l + 1とおける。ただし、k,lは整数

      この時、
      (m² + n²) 
      = (2k + 1)² + (2l + 1)²
      = 4k² + 4k +1 + 4l² + 4l + 1
      = 2(2k² + 2k + 2l² + 2l + 1)

      ここで、k,lは整数より2k² + 2k + 2l² + 2l + 1は整数である
      よって、2(2k² + 2k + 2l² + 2l + 1)は2の倍数であるため偶数
      従って(mが奇数 ∧ nが奇数)　⇒ m² + n²が偶数は真

      対偶が真であるため、元の命題も真である

    [2] 整数nについて、n²が3の倍数 ⇒ nが3の倍数 (※1)

    対偶をとると
    nが3の倍数でない　⇒ n²が3の倍数でない

    nは3の倍数でないため
    n = 3k + 1 ∨ 3k + 2 と表せる

    n = 3k + 1の時、
    n² = (3k + 1)² = 9k² + 6k + 1 = 3(3k² + 2k) + 1
    3k² + 2kは整数なので、3(3k² + 2k) + 1は3の倍数でない

    n = 3k + 2の時
    n² = (3k+2)² = 9k² + 12k + 4 = 3(3k² + 4k + 1) + 1
    3k² + 4k + 1は整数なので3(3k² + 4k + 1) + 1は3の倍数でない

    よって、nが3の倍数でない　⇒ n²が3の倍数でないは真である
    対偶が真であるため、元の命題も真である

    [3] 正の実数xが無理数 ⇒ √xも無理数(※2)

    対偶をとると
    √xが有理数 ⇒ xが有理数

    √xは有理数であるため
    √x = p/q (p,qは整数: q≠0)とおくと
    x = (√x)² = p²/q²　
    p², q²はいずれも整数であるため、xは有理数
    よって、√xが有理数 ⇒ xが有理数は真
    対偶が真であるため、元の命題も真である

    [4] 実数x,yについて、x,yがともに無理数 ⇒ x + y と x-yの少なくとも一方が無理数

    xは無理数 ∧ yは無理数 ⇒ (x+y)は無理数 ∨ (x-y)は無理数
    この対偶をとると

    (x+y)は有理数 ∧ (x-y)は有理数 ⇒ xは有理数 ∨ yは有理数

    x + y = p/q(p,qは整数: q≠0)
    x - y = r/s(r/sは整数: r≠0)とおく

    (x + y) + (x-y) 
    = 2x
    = (ps + qr / qs)より、

    x = (ps + qr / 2qs)である

    ps + qrは整数 ∧ 2qsは整数であるため(整数は乗法について、閉じている)
    よって(x+y)は有理数 ∧ (x-y)は有理数 ⇒ xは有理数 ⇒ xは有理数 ∨ yは有理数は真
    対偶が真であるため、元の命題も真である
    ```

    ### 補足

    ```text
    ※1 n²からnを導くのは困難であるため、~nでないとなったが対偶をとった
    ※2 有理数 = (整数) / (整数)で表されることを使う
    ```

## Q15 必要条件と十分条件の演習問題(実数編)

??? success

    ### 例

    ```text
    [1] xz = yzは、x = yであるための「」

    x = y ⇒ xz = yzは真
    xz = yz ⇒ x = y は偽より

    「必要条件であるが十分条件ではない」

    [2] xz > yzはx > yであるための「」

    x > y ⇒ xz > yzは偽
    (x,y,z) = (2,1,-1)が反例

    xz > yz ⇒ x > y
    (x,y,z) = (-2, -1, -1)が反例

    「必要条件でも十分条件でもない」

    [3] x + y = 0 は、xy = 0であるための「」

    x + y = 0 ⇒ xy = 0
    (x,y) = (-1, 1)が反例

    xy = 0 ⇒ x + y = 0
    (x,y) = (0,2)が反例

    「必要条件でも十分条件でもない」

    [4] x² + y² = 0は、xy = 0であるための「」


    ```